心理學家、營養師、言語治療師專業無王管，「Q嘜」認證有用嗎？

2017/04/18, 健康

早前有傳媒揭發，有自稱「資深教育心理學家」收取數千元為一名化名為「心心」的學童作學障評估，但評估報告卻被教育局退回，並稱其誤將IQ76（有限智能）的心心，評為IQ100（智力正常），結果令學童延遲求助，學業受到影響。該名專家又被指，其宣傳時提及的學術背景部分失實。[1]
現時發展遲緩或有特殊教學需要（SEN）的學童，雖然可以輪候教育局專家評估，但排期需時，一些家長不得不如心心的家長般，尋求其他評估途徑，讓子女及早得到相關支援及治療。但香港並沒有就心理學家資歷設立法定的註冊制度，家長在揀選合資格專家時，可能不知以何標準作出選擇。
教育心理學家的工作包括為個別學生提供評估和輔導服務，因此部分具醫護性質。衞生署去年底推出「認可醫療專業註冊先導計劃」（先導計劃），向包括教育心理學家在內的15個醫療專業[2]推出自願註冊制度。[3]按先導計劃，各個界別的專業團體可向衞生署提出申請，獲認可後可使用「認可標誌」，以便公眾識別合格的從業員。這種醫療界的「Q嘜」認證，是否真的能夠有效監管，保障市民健康？

「專家」評估出錯 影響女童學業
現時，醫生、護士、藥劑師等13類醫療專業[4]，須經法定註冊才能在本港執業。近年，醫療專業分工愈來愈細，部分具醫護性質的專業逐漸為人熟識，例如心理學家、營養師、配藥員等。公眾對於這些專業寄予信心，期望亦愈來愈高。當部分從業員出現失當行為，社會亦更為關注。

前文提到心心的遭遇，便是一例。由於輪候教育局評估需時，心心的母親幾年前找到私人執業的「教育心理學家」，為當時就讀小二的心心作學障評估。據該名專家的評估報告，心心智力正常，IQ100分。然而之後該份報告卻被教育局退回，直至女童就讀四年班時，教育局教育心理學家將其評定為「有限智能」。[5]

智商等級 測試分數 心心的評估結果
特優智能 130分及以上 -
優異智能 120-129分 -
中上智能 110-119分 -
中等智能 90-109分 由自稱「資深教育心理學家」評定
中下智能 80-89分 -
有限智能 70-79分 由教育局教育心理學家評定
低弱智能 69分或以下 -

一般而言[6]，IQ90至109分屬智力正常，80至89分為中下智能，70至79分則屬有限智能。[7]換言之，獲76分的心心，與「專家」作出的評估結果（100分），相差兩個等級。發展遲緩的學童未能如其他同學般正常學習，可及早求助，與學校做好溝通，但如報告出錯，家長捉錯用神，便可能影響學童的學業，家長也飽受身心壓力。[8]
事件早前經傳媒報道，該名專家更被揭發背景資歷有不少失實之處，例如在宣傳時自稱為「香港心理學會副院士」，但香港心理學會澄清指其已退會，與學會並無關係。[9]

部分專業「無王管」﹖ 市民易「中招」
不只是教育心理學家，所有具醫療性質的專業若欠缺質素保證，都會對市民的健康構成風險。舉例說，不少聽障人士要佩戴助聽器才能與外界溝通，而在購買助聽器前，市民必須進行準確的聽力測試，這項工作一般交由聽力學家或聽力學技術員負責。但若遇到不合資格從業員，購入不合適的儀器，可能引發頭暈、耳鳴，甚至聽力不增反減。曾有報道指，由於缺乏監管，部分聽力中心由非專業人士為客戶進行聽力測試，導致配錯助聽器。[10]
現時除教育心理學家之外，亦有一些醫療專業人員並非在法定監管的範圍內，較為市民熟悉的，例如臨床心理學家、營養師、言語治療師等。在現行機制下，這些專業大多由業界自行規管，即業界自行組織學會或職工會登記資料，供市民查閱；部分亦會制訂專業守則、設立紀律機制。然而，各個學會的自我規管方式並不一致，例如香港足病診療師協會的網站上並沒有列出會員名單[11]，香港牙醫技術員學會亦無設立網頁，公眾在尋求相關醫療服務時，或難以得到充分資訊作參考。[12]
就算學會網頁羅列出會員名單，同一專業中不同學會的入會門檻，亦可能各異，一般市民或較難從會員所修課程、執業經驗及其他資歷，從而判斷從業員是否合乎資格。此外，由於登記制度不具法律效力，不在會員名單上的人士亦可執業，若不幸出現操作失當或惹來投訴，涉事從業員退會便可避開相關學會的審查或懲罰；市民或須另循民事訴訟途徑提出申訴或索償。

醫療界推「Q嘜」 團體自願註冊
去年底，衞生署向15個醫療專業推出自願註冊制度，即醫療界的「Q嘜」認證，希望有助維持相關專業的質素水平，以便公眾在選擇醫療服務時，識別合格的從業員。根據衞生署2014年調查，該15個專業共有9,036人從事本港公私營機構，並以牙科手術助理員和配藥員人數最多，分別有3,272人和2,201人[13]；另有不少屬私人執業。

由於計劃以「一個專業、一個專業團體、一份名冊」為原則，意味著每個專業只會由一個符合認證標準的團體，負責管理有關專業的名冊。據衞生署所述，認證標準包括該團體的管治架構、運作成效、註冊標準、教育和培訓要求等，以確保其管治水平和會員的專業水準，保障公眾健康。[14]
然而，部分專業現時存在不同學會，就如何訂立規管標準，業界未必有統一意見。以臨床心理學為例，就有香港心理學會臨床心理學組（臨床心理學組）和香港臨床心理學博士協會（博士協會）兩個專業學會，兩者原本打算就行業註冊標準、課程和培訓要求等達成共識後，聯合提出申請，但卻因未能就課程和培訓要求達成共識，最終唯有分別申請註冊。[15]
臨床心理學組指，該會在申請參與先導計劃時得悉，若一個專業有多於一個團體申請，當局將基於專業自主原則而不予仲裁，而該專業有可能被視為「尚未預備充足」，而不獲考慮。[16]如情況屬實，臨床心理學界便不會在自願註冊制度下受監管。

資源不足 恐影響計劃成效
此外，先導計劃以自負盈虧模式運作，監管費用由誰人負責、人手及資源是否足以處理投訴等問題，亦須考慮。言語治療師協會負責人稱，除了管理註冊事宜，認可團體還要處理會員被投訴的紀律聆訊，經費不足的話或須大幅增加會費，擔憂影響入會人數及團體長遠營運。[17]而現時部分學會的管理者，大多另有正職在身，若學會的工作屬義務性質[18]，到時這些管理者是否有足夠時間和精力處理註冊、投訴等事宜，亦是疑問。
就上述顧慮，若各學會能夠做好溝通，又能夠解決錢從何來的問題，理論上並非無法解決。例如學會之間若因認證標準出現分歧，可商討如何為具備一定資歷，但未達註冊要求的從業員增補課程或實習機會，讓更多人士加入行業。[19]

若推高收費 註冊制或幫「倒」忙
不過如前文所述，會員增加的費用若是轉嫁予市民身上，「Q嘜」專家的收費將較以往昂貴，負擔不起的市民，或許會選擇名冊以外的從業員，加上部分專業人手短缺，急不及待的病人，難保不會向名冊以外的從業員求助。屆時「Q嘜」制度便難發揮真正作用。例如，就言語治療師而言，有業界人士稱，現時有溝通障礙的學童一般會被轉介到公立醫院接受評估及治療，但排期或需長達半年，若不能及時得到治療，或阻礙學童成長，於是私營言語治療機構開始冒起，言語治療師需求愈來愈大。[20]
聽力師業界亦表示，全港通過正規課程畢業的聽力師只有100多人，根本不足以應付數十萬聽障人士需求。[21]由於過往缺乏監管，導致私營市場有人冒充或偽稱專職醫療人員，提供非專業服務，或為市民帶來健康風險。
近年，政府提倡加強基層醫療，以跨專業方式由不同醫護專業人員組成團隊共同合作，聽力學家、心理學家、言語治療師的專業角色舉足輕重，但人手不足卻是問題癥結。「Q嘜」認證未必是萬能藥方，但在一定程度上為業界樹立規範，或有助吸引更多人入行，亦讓市民能夠透過更充分的資訊，揀選合適的醫護專業人員。其效果如何，我們拭目以待。

不嬲呢d都係9 up黎

有standardised既test做既
唔係吹下水就判定個小朋友係咪一般智力
同埋啲test係世界各地做過N次replication study確定佢validity&reliability夠高
不過睇怕個教育心理學家唔知係咪用啲野雞test